你好，我是周志明。

在开篇词中，我在介绍“探索与实践”这个模块的时候，提到会带你开发不同架构的Fenix’s Bookstore。你是不是还不清楚这个项目是啥，以及为什么要做这么一个项目。所以，这一讲我要再和你说一说这门课的来源，这样你就会更清楚为什么会这么设计了。

因为我一直看重“布道与分享”对梳理、扎实知识体系的重大作用，所以便萌生了把自己这十几年软件开发工作中用到的架构知识，进行梳理，并以文字的形式分享出来的想法。于是，2019年底，我就开始了这项浩大的工程，在GitHub写了一部叫做[《软件架构探索：The Fenix Project》](https://icyfenix.cn/)的开源文档。

后来我又和极客时间的编辑讨论，为了让更多的开发者能从中收益，让他们可以相对轻松地跟着我一起进行这次的软件架构探索之旅，所以就再一次整理成了“图文+音频”的形式。

后面，我也会基于这个开源文档再出版一本纸质图书。如果你在这门课更新的过程中，分享了优质的留言并被课程编辑展示了出来，我也会送你一本有我亲笔签名的书。

其实，“软件架构探索”的意思是清晰的，但乍一听到“The Fenix Project”，是不是还很难判断这门课到底要做什么呢。确实如此，所以接下来，我们就先从“Phoenix”这个词说起吧。

软件架构探索
------

“Phoenix”的字面意思，就是“凤凰”，或者是“不死鸟”，这个词我们东方人不太常用，但它在西方的软件工程读物，尤其是关于Agile、DevOps话题的作品中经常会出现。

比如说，软件工程小说《[The Phoenix Project](https://book.douban.com/subject/20644908/)》，就讲述了徘徊在死亡边缘的Phoenix项目，在精益方法下浴火重生的故事；马丁 · 福勒（Martin Fowler）对《[Continuous Delivery](https://book.douban.com/subject/4327796/)》（持续交付）的诠释里，也多次提到过“[Phoenix Server](https://martinfowler.com/bliki/PhoenixServer.html)”（取其能够“涅槃重生”之意）与“[Snowflake Server](https://martinfowler.com/bliki/SnowflakeServer.html)”（取其“世界上没有相同的两片雪花”之意）的优劣比对。

![](assets/5df2beedbbaa4a8e9ee65dc2b5ed4843.jpg)

The Phoenix Project

也许是东西方文化差异的原因，尽管我们东方人会说“失败是成功之母”，但骨子里还是更注重一次就能把事做对、做好，尽量别出乱子；而西方人则要“更看得开”一些，把出错看作是正常、甚至是必须的发展过程，只要出了问题能够兜底，能重回正轨就好。

其实在软件工程的世界里，任何产品的研发，只要时间尺度足够长，人就总会疏忽犯错，代码就总会带有缺陷，电脑就总会宕机崩溃，网络就总会堵塞中断……

所以如果一项工程需要大量的人员共同去研发，并保证它们分布在网络中的大量服务器节点能够同时运行，那么随着项目规模的增大、运作时间变长，它必然会受到墨菲定律的无情打击。

> Murphy’s Law: Anything that can go wrong will go wrong.-
> 墨菲定律：凡事只要有可能出错，那就一定会出错。

**这样问题就来了：为了得到高质量的软件产品，我们是应该把精力更多地集中在提升每一个人员、过程、产出物的能力和质量上，还是放在整体流程和架构上？**

这里我先给一个“和稀泥”式的回答：这两者都重要。前者重术，后者重道；前者更多与编码能力相关，后者更多与软件架构相关；前者主要由开发者个体水平决定，后者主要由技术决策者水平决定。

但是，我也必须要强调这个问题的另外一面：这两者的理解路径和抽象程度是不一样的。

如何学习一项具体的语言、框架、工具，比如Java、Spring、Vue.js，等等，都是相对具象的，不论其蕴含的内容多少、复杂程度的高低，它们至少是能看得见、摸得着的。

而如何学习某一种风格的架构方法，比如单体、微服务、服务网格、无服务、云原生，等等，则是相对抽象的，谈论它们可能要面临着“一百个人眼中有一百个哈姆雷特”的困境。

所以，探讨这方面的话题，要想言之有物，就不能只是单纯的经验陈述了。

那么我就想，回到这些架构根本的出发点和问题上，带你一起真正去使用这些不同风格的架构方法，来实现某些需求、解决某些问题，然后在实践中观察它们的异同优劣，这会是一种很好的，也许是最好的学习方式。

可靠的系统
-----

我们接着前面提出的“人与系统”的探讨，再来思考一个问题：**构建一个大规模但依然可靠的软件系统，是否可行？**

看到这个问题，你的第一感觉可能会认为有点荒谬：废话。如果这个事情从理论上来说就根本不可能的话，那我们这些做软件开发的还在瞎忙活些什么呢？

但你再仔细想想，根据“墨菲定律”和在“大规模”这个前提下，在做软件开发时，你一定会遇到各种不靠谱的人员、代码、硬件、网络等因素。那你从中就能得出一个听起来很符合逻辑直觉的推论：**如果一项工作，要经过多个“不靠谱”的过程相互协作来完成，其中的误差应该会不断地累积叠加，导致最终结果必然不能收敛稳定才对。**

这个问题，也并不是杞人忧天、庸人自扰式的瞎操心，计算机之父冯 · 诺依曼（John von Neumann）在1940年代末期，就曾经花了大约两年的时间，来研究这个问题，并且得出了一门理论《自复制自动机》（Theory of Self-Reproducing Automata），这个理论以机器应该如何从基本的部件中，构造出与自身相同的另一台机器引出。

他的目的并不是想单纯地模拟或者理解生物体的自我复制，也并不是简单地想制造自我复制的计算机，而就是想回答一个理论问题：**如何用一些不可靠的部件来构造出一个可靠的系统。**

![](assets/a241949ed79744418f1aaaacb084ec62.jpg)

[当时自复制机的艺术表示](https://en.wikipedia.org/wiki/Self-replicating_machine)

所以说，自复制机恰好就是一个最好的、用不可靠部件构造的可靠系统的例子。这里的“不可靠部件”，你可以理解为构成生命的大量细胞、甚至是分子。由于热力学扰动、生物复制差错等因素的干扰，这些分子本身并不可靠。

但是，生命系统之所以可靠的本质，恰恰是因为它可以使用不可靠的部件来完成遗传迭代。这其中的关键点，便是承认细胞、分子等这些零部件可能会出错，某个具体的零部件可能会崩溃消亡，但在存续生命的微生态系统中，一定会有其后代的出现，重新代替该零部件的作用，以维持系统的整体稳定。

因而，在这个微生态里，每一个部件都可以看作是一只不死鸟（Phoenix），它会老迈，而之后又能涅槃重生。

虽然几乎是在计算机诞生的同时，计算机科学家就开始研究如何构造可靠的软件系统，并且得到了“像Phoenix一样迭代的生态才是可靠的”明确的结论，但是软件架构却不是一蹴而就地直接照这个结论去设计。原因也很简单，因为软件架构有一个逐渐演进的过程。

架构的演进
-----

软件架构风格从大型机（Mainframe），发展到了多层单体架构（Monolithic），到分布式（Distributed），到微服务（Microservices），到服务网格（Service Mesh），到无服务（Serverless）……你能发现，在技术架构上确实呈现出“从大到小”的发展趋势。

这几年微服务兴起后，出现了各类文章去总结、去赞美它的各种好处，比如简化了部署、逻辑拆分更清晰、便于技术异构、易于伸缩拓展应对更高的性能，等等。没错，这些都是微服务架构非常重要的优点，也是企业去搭建微服务的动力。

可是，如果不拘泥于特定系统或特定的某个问题，我们从更宏观的角度来看，前面所列举的这些好处，都只能算是“锦上添花”、是让系统“活得更好”的动因，肯定比不上系统如何“确保生存”的需求来得更关键、本质。

在我看来，架构演变最重要的驱动力，或者说产生这种“从大到小”趋势的最根本的驱动力，始终都是**为了方便某个服务能够顺利地“死去”与“重生”而设计**的。个体服务的生死更迭，是关系到整个系统能否可靠续存的关键因素。

我举个例子。假设某个企业中应用的是单体架构的Java系统，它的更新、升级都必须要有固定的停机计划，必须在特定的时间窗口内才能按时开始，而且必须按时结束。如果出现了非计划之中的宕机，那就是生产事故。

但是，软件的缺陷不会遵循领导定下的停机计划来“安排时间出错”，所以为了应对缺陷与变化，做到不停机地检修，Java曾经搞出了OSGi和JVMTI Instrumentation等这样复杂的HotSwap方案，以实现给奔跑中的汽车更换轮胎这种匪夷所思却又无可奈何的需求。

而在微服务架构的视角下，所谓的系统检修，只不过是一次在线服务更新而已，先停掉1/3的机器，升级新的软件版本，再有条不紊地导流、测试、做金丝雀发布，一切都是显得如此理所当然；而在无服务架构的视角下，我们甚至都不可能去关心服务所运行的基础设施，甚至连机器是哪台都不用知道，停机升级什么的就根本无从谈起了。

**流水不腐，有老朽、有消亡、有重生、有更迭，才是正常生态的运作合理规律。**

那么你来设想一下，如果你的系统中，每个部件都符合“Phoenix”的特性，哪怕其中的某些部件采用了极不靠谱的程序代码，哪怕存在严重的内存泄漏问题，最多只能服务三分钟就一定会崩溃。而即便这样，只要在整体架构设计中，有恰当的、自动化的错误熔断、服务淘汰和重建的机制，那在系统外部来观察，它在整体上仍然有可能表现出稳定和健壮的服务能力。

铺垫到这里，我就可以给你解释清楚，到底什么是“The Fenix Project”了。

为什么叫做“The Fenix Project”？
-------------------------

你应该也知道，在企业软件开发的历史中，当发布一项新技术的时候，常常会有伴以该技术开发的“宠物店（PetStore）”作为演示的传统（如[J2EE PetStore](https://www.oracle.com/technetwork/java/petstore1-3-1-02-139690.html)、[.NET PetShop](https://archive.codeplex.com/?p=petshopmvc)、[Spring PetClinic](https://github.com/spring-projects/spring-petclinic)等）。

所以，在课程里，我在带你做不同架构风格的演示时，也希望能遵循这个传统。不过无奈的是，我从来没养过宠物，于是就改行开了书店（Fenix’s Bookstore），里面出售了几本我写过的书，算是夹带了一点私货，这样也避免了在使用素材时可能产生的版权问题。

另外，尽管我相信没有人会误解，但我还是想多强调一句，Oracle、Microsoft、Pivotal等公司设计宠物店的目的，绝不是为了日后能在网上贩卖小猫小狗，他们只是在纯粹地演示技术。

所以说，你也不要以“实现这种学生毕业设计复杂度的需求，却引入如此规模的架构或框架，纯属大炮打苍蝇，肯定是过度设计”的眼光，来看待这个“Fenix’s Bookstore”项目。

相反，如果可能的话，我会在有新的技术、框架发布出来的时候，持续更新，以恰当的形式添加到项目的不同版本中，让它的技术栈越来越复杂。我希望把这些新的、不断发展的知识，融合进已有的知识框架之中，让自己学习、理解、思考，然后将这些技术连同自己的观点看法，分享给你。

说到这儿，我和“Fenix”这个名字还有一段奇妙的缘分。在二十多年前，我就开始用“IcyFenix”这个网名了。这个名字来源于暴雪公司的即时战略游戏《星际争霸》，里面有一个Protoss（普罗托斯）英雄叫[Fenix](https://starcraft.fandom.com/wiki/Fenix)（菲尼克斯）。就像这个名字所预示的那样，Fenix曾经是Zealot（狂热者），牺牲后以Dragoon（龙骑兵）的形式重生，带领Protoss与刀锋女王Kerrigan（凯瑞甘）继续抗争。

所以，既然我们要开始一段关于“Phoenix”的代码与故事，那便叫它“The Fenix Project”，如何？

好了，现在你对这门课程的设计和讲解思路就已经非常了解了，那么，你是否也制定了一些学习计划？不妨分享出来，让我们一起开启这趟软件架构的学习之旅。